\documentclass[11pt,a4paper,leqno]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage {tikz}
\usepackage{verbatim}
\usetikzlibrary{arrows,shapes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {/Users/femkeverschueren/Pictures/Femke/}}

\tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=20pt,inner sep=0pt]
\tikzstyle{edge} = [draw,thick,-]
\tikzstyle{weight} = [font=\small]
\title{Cryptocodes kraken}
\author{Malika Belrhazi \& Chai Stofkoper \& Femke Verschueren}
\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
\begin{document}

\maketitle
\section{Inleiding}
We hebben een programma geschreven in Python dat de encryptie breekt van een gegeven tekst geschreven in het Nederlands, Frans, Engels of Spaans.\\
Elke tekst is met een eigen code versleuteld te weten: ADFGVX, Vigenere, Playfair en Enigma
De code is te vinden in \href{https://gitlab.com/ProofOfPizza/otpyrc}{Gitlab}
\bigbreak

\section{Verslag}
\subsection{Probleemstelling}
We wilden alledrie koste wat kost alle algoritmes begrijpen. Daarom hebben we ervoor gekozen om via GitLab steeds de resultaten te delen met elkaar en op die manier samen te werken aan alle codes. ADFVGX probeerden we als eerste te decoderen, omdat het ontdoen van de kolomtranspositie ook bruikbaar is bij Vigenère. Op de campus kwamen we voor deze twee teksten samen en zochten we een goed algoritme. We bepaalden de grote lijnen van de decodering. Vervolgens maakte Chai een geraamte en stonden we online steeds in contact. Zo waren we meteen op de hoogte van de veranderingen en vorderingen in onze taak. Ook voor Enigma en Playfair werkten we op die manier samen.

\subsection{Oplossingen}
Pas de laatste anderhalve week kregen we resultaten. Voor Playfair vonden we, ...

\section{Enigma}
\begin{abstract}
\small
Om enigma te decoderen baseren we ons op het werk van Alan Turing. Zijn Turing Bombe maakt gebruik van een crib, een reeds gekend stukje van de plaintext, om de juiste rotorstand met daarbij de 3 gebruikte rotors van de 5 te vinden. Nadat het hieronder uitgelegde algoritme is uitgevoerd, blijven er nog enkele mogelijkheden over. Die vergelijken we handmatig met de graaf. Er blijft slechts één rotorstand over die geen contradicties oplevert. Aan de hand daarvan kunnen we het plugboard opstellen. Met de gekende rotors, reflector en het gevonden plugboard, kunnen we nu de tekst decoderen. Het resultaat is het begin van het boek \textsl{La sombra del viento} van \textsl{Carlos Ruiz Zafón}

\end{abstract}

\subsection{Graaf}

Een graaf is een erg belangrijk hulpmiddel om enigma te decoderen.
Om deze op te stellen, plaatsen we de eerste 18 letters van de gecodeerde tekst onder de crib, die dezelfde lengte bedraagt. We nummeren ze van 0 tot 17. Dat ziet er als volgt uit:
\\
$$
\begin{matrix}
D&E&O&P&G&A&V&E&V&O&O&R&E&N&I&G&M&A \\
A&Y&C&H&N&V&H&Y&A&T&L&I&R&H&V &I&Y&Y\\
0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16&17\\
\end{matrix}
$$
Elke letter die voorkomt in ofwel de crib, ofwel de gecodeerde tekst is een vertex in de graaf. Twee letters worden verbonden met een edge indien ze hetzelfde nummer hebben. Om ons werk met de hand te verifiëren is de code \textbf{make\textunderscore a\textunderscore graph} er. De functie tekent geen graaf, maar vertelt ons in een defaultdict welke letterduo's verbonden zijn met het bijhorende nummer. De graaf ziet er dan als volgt uit.
\\[4ex]

\begin {tikzpicture} [scale=2, auto,swap]
\foreach \pos /\name in {{(0,2)/D}, {(0,1)/A},{(-1,0)/M},{(0,0)/Y},{(1,0)/E},{(1.5,1.5)/R},{(1,1.5)/I},{(1,1)/V},{(2,1)/H},{(2,2)/N},{(1,2)/G},{(3,1)/P},{(5,1)/O},{(6,1)/L},{(4,1)/C},{(5,0)/T}}
\node[vertex] (\name) at \pos {$\name$};
\foreach \source/ \dest /\weight in {D/A/0,A/V/5.8,Y/E/1.7,E/R/12,R/I/11,I/V/14,V/H/6,H/N/13,G/N/4,G/I/15,M/Y/16,H/P/3,A/Y/17,O/C/2,O/L/10,O/T/9}
 \path[edge] (\source) -- node[weight] {$\weight$} (\dest);

\end{tikzpicture}


\subsection{Op zoek naar loops}
De loops zoeken we wel volledig zonder de computer. Met de getekende graaf is het erg gemakkelijk om ze te vinden. In de letters \textsl{V} en \textsl{A} komen de meeste edges aan. Rond deze letters maken we een defaultdict van loops. We kiezen voor een defaultdict, omdat bij een gewone dict slechts één key gecombineerd wordt met één value. Vermits in onze graaf het duo \textsl{V}, \textsl{A} en \textsl{Y}, \textsl{E} verbonden zijn met 2 edges, is de mogelijkheid om meer values bij één key te plaatsen nodig. De keys zijn in dit geval dus de letters, de values zijn de getallen die steeds bij de edges staan. Uiteindelijk laten we de code runnen met de loops rond \textsl{V}. Het zowel voor \textsl{V} als voor \textsl{A} doen heeft weinig tot geen nut, vermits de loops op de beginletter na dezelfde zijn en bijgevolg dus ook de resultaten overeenstemmen.

\subsection{What happens in the rotors?}

Het is belangrijk om een werkende enigmamachine te hebben. Bij enigma geldt omkeerbaarheid; wanneer een letter \textsl{X} bij de eerste rotorstand verandert in \textsl{Y}, zal \textsl{Y} met diezelfde rotorstand ook veranderen in \textsl{X}. Daarom decoderen we op dezelfde manier als we coderen. In de functie \textbf{what\textunderscore happens\textunderscore in\textunderscore the\textunderscore rotors} ondergaat één letter het proces in de rotors. Hierbij komt nog geen plugboard aan te pas. We kunnen het ook bekijken als een enigmamachine waarbij in het plugboard geen enkele draad twee letters verbindt.
\\
De functie krijgt als input de rotorstand, een letter, de drie rotors die gebruikt worden en de reflector mee. Eerst worden de beginposities van de rotors bepaald aan de hand van hun posititie in het alfabet. Als de stand bijvoorbeeld \textsl{ABC} is, wordt de startpositie van de trage rotor op 0 gezet, die van de middelste op 1 en die van de snelle op 2. Vervolgens volgt de letter het volgende stappenplan:
\begin{itemize}
   	\item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken na de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor. In het hierboven vermelde voorbeeld is het aantal 2.
    \item De letter wordt op een andere letter afgebeeld door de snelle rotor. Als bijvoorbeeld \textsl{B} in de rotor verbonden is met \textsl{K} en \textsl{K} met \textsl{X}, wordt \textsl{B} in deze stap \textsl{K} en \textsl{K} wordt \textsl{X}.
    \item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken voor de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor.
    \item Hetzelfde gebeurt voor de middelste en trage rotor.
    \item De letter wordt afgebeeld op de nieuwe letter, waarmee hij verbonden is in de reflector.
    \item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken na de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor.
    \item De letter wordt op een andere letter afgebeeld door de snelle rotor. Deze keer doorloopt de letter de rotor in de andere richting. Als bijvoorbeeld \textsl{B} in de rotor verbonden is met \textsl{K} en \textsl{K} met \textsl{X}, wordt \textsl{K} in deze stap \textsl{B} en \textsl{X} wordt \textsl{K}.
	\item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken voor de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor.
	\item Hetzelfde gebeurt voor de middelste en trage rotor
	\\[4ex]
\end{itemize}

\subsection{Het algoritme om het plugboard te vinden}

Om het plugboard te vinden, maken we eerst een veronderstelling. We illustreren de uitleg met een voorbeeld uit de code, de loop \textsl{VAYERIV} met bijhorende value \textsl{5,17,1,12,11,14}.
Vermits we beslissen om met loops rond \textsl{V} te werken, ga ik veronderstellen dat in het plugboard \textsl{V} met een bepaalde letter verbonden wordt. Neem nu \textsl{X}. Om dit aan te duiden schrijven we $\sigma(V) =  X$. De vorige sectie beschreef wat er gebeurde in de rotors. We nemen nu de letter \textsl{k} voor de beginstand. Als er nu op plaats 3 in de tekst een letter door de enigmamachine gaat, zullen de rotors reeds verdergedraaid zijn. Daarom duiden we de nieuwe rotorstand op dat moment aan met \textsl{k+3}. Als nu een letter \textsl{Z} zonder rekening te houden met het plugboard op die plek wordt omgezet in een \textsl{B}, noteren we dit als $\rho_{(k+3)}(Z)=(B)$. Nu kunnen we beginnen aan het stappenplan.
\begin{itemize}
	\item In de loop is \textsl{V} verbonden met \textsl{A} via egde nummer 5. Dit betekent dat:
	\\
	$\sigma(\rho_{k+5}(\sigma(V)))=A$
	\item Aangezien $\sigma$ het product is van cykels van lengte 2, geldt dat $\sigma^{-1}=\sigma$.
	\item We kunnen de vergelijking dus ook als volgt schrijven:
	\\
	$\rho_{k+5}(\sigma(V))=\sigma(A)$
	\item Veronderstel $\sigma(V) =  X$.
	\item De vergelijking wordt zo:
	\\
	$\rho_{k+5}(X)=\sigma(A)$
	\item In de loop is \textsl{A} verbonden met \textsl{Y} via egde nummer 17. Hieruit volgt (met $\sigma(A)$ vervangen door het bovenstaande):
	\\
	$\sigma(\rho_{k+17}(\rho_{k+5}(X)))=Y$
	\item Ook hier is het te schrijven als:
	\\
	$\rho_{k+17}(\rho_{k+5}(X))=\sigma(Y)$
	\item Dit algoritme blijven we toepassen tot we opnieuw bij \textsl{V} belanden en iets krijgen van de vorm:
	\\$\rho_{k+14}(...(\rho_{k+17}(\rho_{k+5}(X))))=\sigma(V)$
	\item Uiteraard moet het linkerlid in bovenstaande vergelijking opnieuw \textsl{X} opleveren. Er staat geen $\sigma$ in het aloritme. Dit betekent dat we het linkerlid dus zonder problemen kunnen oplossen door middel van onze functie \textbf{what\textunderscore happens\textunderscore in\textunderscore the\textunderscore rotors}.
	\item Als aan bovenstaande voorwaarde niet voldaan is, kan \textsl{V} in het plugboard dus niet verbonden zijn met \textsl{X}.
\end{itemize}

Om dit algoritme snel te doen verlopen, nemen we 3 rotors in een bepaalde stand en stellen we $\sigma(V)$ gelijk aan elke letter in het alfabet. Op een lijst met daarin dus elke letter passen we het algoritme voor één loop toe. Als resultaat hebben we een lijst met opnieuw 26 karakters. In de functie \textbf{filter\textunderscore the\textunderscore options} wordt deze lijst per element vergeleken met die waarin het alfabet staat. Als een element op de i-de plek in de ene lijst overeenkomt met dat op de i-de plek in de andere lijst, hebben we een match. We gaan nu verder met alle andere 17 loops om de opties nog meer te filteren. Dit keer dus niet door $\sigma(V)$ gelijk te stellen aan elke letter van het alfabet, maar enkel met de match verkregen door het algoritme toe te passen op één loop. Dat proces vindt plaats in de functie \textbf{semi\textunderscore finals}. Daarin is een \textbf{break} ingebouwd die stopt met het overlopen van de loops voor een bepaalde rotorcombinatie, van zodra er zich een contradictie voordoet. In de functie \textbf{finals} testen we voor een bepaald rotortrio alle mogelijke beginstanden. Wanneer alle loops doorlopen zijn en er dus nergens een contradictie was, wordt de rotorstand dus een mogelijke beginstand. Wat er ons nu nog rest is alle rotortrio's overlopen. We hebben 5 mogelijkheden, dus dat brengt ons op het totaal van 5*4*3=60 rotors die moeten getest worden. Gelukkig moet deze code slechts ongeveer 30 minuten runnen om tot het resultaat te komen. De output voor de 12 rotorcombinaties met als trage rotor \textsl{EKMFLGDQVZNTOWYHXUSPAIBRCJ} ziet er als volgt uit:
\\[4ex]
\includegraphics[scale=0.5]{Hallo}

\subsection{Manueel de opties overlopen}
Na al het bovenstaande uitgevoerd te hebben, blijven we over met 59 mogelijke rotortrio's met bijhorende beginstand en letter waarmee \textsl{V} in het plugboard zou verbonden zijn.
Met behulp van de graaf en de functie \textbf{making\textunderscore the\textunderscore plugboard} is het erg gemakkelijk om contradicties te vinden. Het is namelijk zo dat als $\sigma(V)=X$, ook moet gelden dat $\sigma(X)=V$. Wat we vervolgens doen leggen we nu uit met een voorbeeld. In bovenstaande afbeelding zien we dat de loops allemaal doorlopen worden bij gekozen rotors \textsl{EKMFLGDQVZNTOWYHXUSPAIBRCJ} als trage rotor, \textsl{BDFHJLCPRTXVZNYEIWGAKMUSQO} als middelste rotor en als snelle rotor \textsl{XANTIPESOKRWUDVBCFGHJLMQYZ} bij beginrotorstand \textsl{SMA}. In de regel daarboven zien we dat \textsl{H} de letter is opdat  $\sigma(V)=H$ geldt. We zoeken nu de andere waarde van het plugboard. \textsl{V,A} zijn verbonden met edge 5, wat dus betekent dat $\sigma(A)=\rho_{k+5}(H)$. We voeren dus \textbf{making\textunderscore the\textunderscore plugboard} uit met die input en verkrijgen \textsl{U}. Zo vinden we ook $\sigma(Y)=S, \sigma(E)=F, \sigma(D)=I, \sigma(I)=K$
Meteen hebben we een contradictie. \textsl{I} wordt verbonden met zowel \textsl{D} als \textsl{K}. Op die manier gaat het erg snel om te bepalen welke rotorstanden niet kloppen. Bij rotorstand \textsl{143,NDU} (trage,midden,snel) vinden we echter geen contradictie. We verkrijgen de plugboardcombinaties:
\\
$$
\begin{matrix}
V&A&Y&D&E&R&I&M&G&N&H&P&O&L&C\\
U&T&Y&D&Q&R&I&M&J&K&H&P&O&L&B\\
\end{matrix}
$$

Letters waarvan we de plugboardinstelling niet kunnen afleiden uit de graaf zijn \textsl{F,S,W,X,Z}. Dit maakt echter niet superveel verschil. We veronderstellen dus dat deze in het plugboard allemaal worden afgebeeld op zichzelf.

\subsection{Enigma met het gevonden plugboard}
Met de functie \textbf{enigma\textunderscore on\textunderscore text} met als input de bovenstaande gevonden resultaten, verkrijgen we een Spaanse tekst. Ons Spaanse taalgevoel vertelt ons dat een woord als \textsl{PRPMERA} niet klopt. Vermits op deze plek in de originele gecodeerde tekst een \textsl{F} staat, veranderen we de plugboard setting van \textsl{F} naar $\sigma(F)=S,X,W$ of $Z$. Bij die laatste optie wordt het woord \textsl{PRIMERA}, wat ons logischer lijkt. Op andere plekken waar een \textsl{S,X} of $W$ verschijnt, krijgen we wel goedgevormde woorden, dus die plugboardsettings veranderen we niet.
Als resultaat krijgen we dus:
\\[2ex]
\includegraphics[scale=0.7]{Halloo}


\section{Adfgvx}
\section{Vigenère}
\section{Playfair}

\begin{abstract}
\small
Als inleiding is het zinvol een paar punten te benoemen zonder hierbij de hele Playfaircode uitgebreid te beschrijven. \\
Deze code maakt gebruik van een 5x5 vierkant met daarin het alfabet van 25 letters waarin geldt: {$I = J$}
Letters worden per 2 omgezet: {$(a,b) \mapsto  playfair(a,b)$}
We hebben gebruik gemaakt van de tip dat de originele tekst in het Engels is.
De Playfaircode hebben we gekraakt met het algoritme dat ruwweg in 3 delen opgesplitst kan worden:
\begin{enumerate}
\item Inverse playfair transpositie voor een gegeven playfair vierkant
\item Analyse van bigrammen en vergelijken met refentie lijst
\item Een hill climber algoritme dat deze stappen herhaaldelijk toepast om zo een (semi) optimale uitkomst te vinden
\end{enumerate}
Om de analyse te kunnen vergelijken hebben we een aantal Engelse boeken ingelezen en daarvan de bigrammen geanalyseerd. (Te vinden in het bestand testdata.py). Dit hebben we gebruikt als referentie.
\end{abstract}

\subsection{Inverse Playfair}
Playfair maakt gebruik van een Playfairvierkant met daarin alle letters van het gebruikte alfabet in een specifieke volgorde. Op basis van dit vierkant worden de letters per 2 omgezet naar andere letters. Dit gebeurt op geometrische manier door de letters te zien als tegenoverstaande hoekpunten van een vierkant, en dan deze punten horizontaal te wisselen. Daar waar de letters een lijn vormen in plaats van een hoekpunt geldt dat de letters in die lijn een kolom of rij opschuiven. Als ze aan de rand zitten, schuiven ze door naar de eerste positie op die lijn. Precies ditzelfde, maar dan met de richtingen omgekeerd hebben we gecodeerd in de functie {\bf playfair(playfairSquare, text)}.
\subsection{Analyse van bigrammen}
\bigbreak
Het analyseren van de bigrammen en vergelijken met de referentie lijst gebeurt in 2 functies. \\
De eerste is {\bf frequency\_analysis\_of\_duos(ref\_text)}.
Deze functie wordt gebruikt zowel voor de te vergelijken teksten, als om de referentie lijst te maken.
Hij splitst de gegeven tekst op in paren, en telt hoe vaak een gegeven paar voorkomt in het totaal en geeft een score in procent.
\bigbreak
De tweede functie is {\bf calculate\_fitness(square, reference)}.
Deze maakt als eerste de getransponeerde tekst op basis van het meegegeven vierkant. Vervolgens wordt hiervoorgenoemde functie gebruikt om de frequentie van bigrammen te analyseren. Als laatste wordt dan per paar het verschil berekend en op basis van het kwadratisch verschil een fout-score berekend. Hoe hoger de score hoe groter de afwijking.
\subsection{Hillclimber}
\bigbreak
Het idee van de hillcliber algoritme is een dat het een (willekeurige) uitgangspositie heeft en dan in kleine iteraties voort gaat om een optimale situatie (een lokaal minimum of maximum) te bereiken. In ons geval betekent dat dat we een aantal functies hebben gemaakt, die samen dit algoritme vormen:
\begin{enumerate}
\item De functie {\bf make\_random\_square()} die een willekeurig vierkant als uitgangs positie maakt.
\item De functie {\bf generate\_neighbours\_of\_square(square)} die voor een gegeven vierkant alle `buren' maakt. Een `buur' is hierin een vierkant waarvan 2 letters verwisseld zijn. Het resultaat is dus de verzameling {$B = \{S' \mid \mbox{ S waarin 2 elementen verwisseld zijn}\}$}
\item De functie {\bf choose\_next\_square(all\_neighbours)} die voor alle buren de fitness score berekend en dan het vierkant terug geeft met de minimale score. Let wel: het originele vierkant zit niet in de verzameling van alli\_neighbours dus hij geeft nooit zichzelf terug. Dit maakt dat hij soms een stapje `terug' doet. Zo kan hij een klein hobbeltje nemen om uiteindelijk een lager minimum te vinden. Als hij niets beter vindt zal hij de volgende keer weer het eerder gevonden vierkant terug geven
\item De functie {\bf hill\_climbers(max\_rounds, previous\_square)} die de vorige functies aanroept om zo een geheel te vormen. Hij generereert voor een meegegeven vierkant alle buren, en zoekt het beste volgende vierkant eruit. Hij houdt bij wat het vierkant in de vorige ronde was. Als nu het volgende vierkant gelijk is aan dit vorige vierkant dan stopt het algoritme want dan komt hij niet verder. Als deze ongelijk zijn gaat hij verder, met een maximaal aantal rondes. Dit maximum leek handig voor het geval hij er heel lang over doet, maar in de praktijk is het eigenlijk niet nodig gebleken. Meestal na ong 15-20 rondes werd er een lokaal minimum gevonden. Deze score, tekst en vierkant worden dan terug gegeven waarna de tekst kan worden geprint.
\end{enumerate}
\subsection{Resultaten en observaties}
\bigbreak
Doordat de hillclimber afhankelijk is van een begin vierkant zijn de resulaten, en ook hoe snel die bereikt worden daar ook van afhankelijk. Bij de uitvoer vonden we uiteindelijk een leesbaar resultaat na ongeveer 20 minuten. Echter bij het herhalen van de uitvoer duurde het enkele uren. Hierna hebben we dan het gevonden vierkant, horende bij een leesbaar resultaat, opgeslagen in de code. Dit staat onderaan bij {\bf start}. Het is dan mogelijk om dat direct uit te voeren met die waarde.
Het feit dat {\bf choose\_next\_square(all\_neighbours)} niet het zelfde vierkant kan terug geven, en daarmee dat we een hobbeltje van hoogte 1 kunnen nemen is zeer nuttig gebleken. Eventueel zou het interessant kunnen zijn om dit uit te breiden naar een diepte 2 of meer om ook dat te optimaliseren. Maar aangezien het resultaat al leesbaar was hebben we dit voor nu niet nodig gevonden.
\section{Conslusies}




\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{wiki} Wikipedia - Letter Frequency \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Letter\_frequency}{Wiki}
\end{thebibliography}


\end{document}
